\documentclass{sintefbeamer}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{multicol}
% meta-data
\title{Pengantar Sistem Digital}
\subtitle{Gerbang Logika}
\author{{Mega Pranata}}
\date{Genap 2022 / 2023}
\titlebackground{images/background}
\setbeamertemplate{footline}{
      \hspace{2px} Pengantar Sistem Digital \hfill Genap 2022 / 2023 \hfill \insertshortauthor \hspace{2px} {\vskip0.1cm}}
% document body
\begin{document}

\maketitle
\section{Gerbang Logika}
\begin{frame}[t]{Gerbang Logika}
Gerbang Logika :
	\begin{enumerate}[]
	\item NOT
	\item AND
	\item OR
	\item NAND
	\item NOR
	\item X-OR
	\item X-NOR
	\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Gerbang Logika NOT}
\begin{enumerate}[]
	\item Digunakan untuk melakukan inversi atau complement.
	\item Memiliki Lambang : \\
	\begin{circuitikz} \draw
	(0,2) node[not port] (myand1){};
	\end{circuitikz}
	\item Tabel Kebenaran :
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		A & $\overline{A}$ \\
		\hline
		0 & 1 \\
		1 & 0 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Gerbang Logika AND}
	\begin{enumerate}[]
		\item Hasil keluaran 1 (HIGH) saat Semua Masukan 1 (HIGH).
		\item Memiliki Lambang : \\
		\begin{circuitikz} \draw
		(0,2) node[and port] (myand1){};
		\end{circuitikz}
		\item Tabel Kebenaran : 
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\multicolumn{2}{|c|}{Input} & Output\\
		\hline
		A & B & A.B\\
		\hline
		0 & 0 & 0\\
		0 & 1 & 0\\
		1 & 0 & 0\\
		1 & 1 & 1\\
		\hline
		\end{tabular}
	\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Gerbang Logika OR}
	\begin{enumerate}[]
		\item Hasil keluaran 1 (HIGH) saat salah satu Masukan 1 (HIGH).
		\item Memiliki Lambang : \\
		\begin{circuitikz} \draw
		(0,2) node[or port] (myand1){};
		\end{circuitikz}
		\item Tabel Kebenaran : 
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\multicolumn{2}{|c|}{Input} & Output\\
		\hline
		A & B & A+B\\
		\hline
		0 & 0 & 0\\
		0 & 1 & 1\\
		1 & 0 & 1\\
		1 & 1 & 1\\
		\hline
		\end{tabular}
	\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Gerbang Logika NAND}
	\begin{columns}
	\begin{column}{0.65\paperwidth}
		\begin{enumerate}[]
		\item NAND - NOT-AND.
		\item AND dengan Fungsi NOT pada Keluarannya.
		\item Memiliki Lambang : \\
		\begin{circuitikz} \draw
		(0,2) node[nand port] (myand1){};
		\end{circuitikz}
		\\
		\vspace{5mm}
		\begin{circuitikz} \draw
		(0,0) node[and port] (myand1){}
		(1,0) node[not port] (not1){}
		(myand1.out) -- (not1.in 1);
		\end{circuitikz}
		\end{enumerate}
	\end{column}
	\begin{column}{0.3\paperwidth}
	Tabel Kebenaran : \\
	\vspace{5mm}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\multicolumn{2}{|c|}{Input} & Output\\
		\hline
		A & B & C\\
		\hline
		0 & 0 & 1\\
		0 & 1 & 1\\
		1 & 0 & 1\\
		1 & 1 & 0\\
		\hline
		\end{tabular}
	\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Gerbang Logika NOR}
\begin{columns}
	\begin{column}{0.65\paperwidth}
	\begin{enumerate}[]
		\item NOR - NOT-OR.
		\item OR dengan Fungsi NOT pada Keluarannya.
		\item Memiliki Lambang : \\
		\begin{circuitikz} \draw
		(0,2) node[nor port] (mynor1){};
		\end{circuitikz}
		\\
		\vspace{5mm}
		\begin{circuitikz} \draw
		(0,0) node[or port] (myor1){}
		(1,0) node[not port] (not1){}
		(myor1.out) -- (not1.in 1);
		\end{circuitikz}
		\end{enumerate}
	\end{column}
	\begin{column}{0.3\paperwidth}
		Tabel Kebenaran : \\
		\vspace{5mm} 
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\multicolumn{2}{|c|}{Input} & Output\\
		\hline
		A & B & C\\
		\hline
		0 & 0 & 1\\
		0 & 1 & 0\\
		1 & 0 & 0\\
		1 & 1 & 0\\
		\hline
		\end{tabular}
	\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Gerbang Logika X-OR}
	\begin{enumerate}[]
		\item Exclusive - OR
		\item Bernilai 1 jika kedua inputan berbeda.
		\item Memiliki Lambang : \\
		\begin{circuitikz} \draw
		(0,2) node[xor port] (myxor1){};
		\end{circuitikz}
		\item Tabel Kebenaran : 
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\multicolumn{2}{|c|}{Input} & Output\\
		\hline
		A & B & C\\
		\hline
		0 & 0 & 0\\
		0 & 1 & 1\\
		1 & 0 & 1\\
		1 & 1 & 0\\
		\hline
		\end{tabular}
	\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Gerbang Logika X-NOR}
	\begin{enumerate}[]
		\item Exclusive - NOR
		\item X-OR dengan Fungsi NOT pada Keluarannya.
		\item Memiliki Lambang : \\
		\begin{circuitikz} \draw
		(0,2) node[xnor port] (myxor1){};
		\end{circuitikz}
		\item Tabel Kebenaran : 
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\multicolumn{2}{|c|}{Input} & Output\\
		\hline
		A & B & C\\
		\hline
		0 & 0 & 1\\
		0 & 1 & 0\\
		1 & 0 & 0\\
		1 & 1 & 1\\
		\hline
		\end{tabular}
	\end{enumerate}
\end{frame}
\section{Rangkaian Logika}
\subsection{Aljabar Boolean}
\begin{frame}[t]{Aljabar Boolean}
	\begin{enumerate}[]
	\item Variable \\ is a symbol (usually an italic uppercase letter or word) used to represent an action, a condition, or data. $ A $.
	\item Complement \\ is the inverse of a variable and is indicated by a bar over the variable (overbar). $ \overline{A} $
	\item Literal \\ is a variable or the complement of a variable.
	\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Boolean Addition}
	\begin{large}
	Penjumlahan
	\end{large}
	\\
	\vspace{5mm}
	\begin{circuitikz} \draw
		(0,2) node[or port] (or){}
		(or.in 1) node[anchor=east]{$A$}
		(or.in 2) node[anchor=east]{$B$}
		(or.out) node[anchor=west]{$A+B$};
		\end{circuitikz}
	\\
	\vspace{5mm}
	Penjumlahan akan bernilai 1 jika satu atau lebih literal bernilai 1. Penjumlahan bernilai 0 jika semua literal bernilai 0.
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Boolean Multiplication}
	\begin{large}
	Perkalian
	\end{large}
	\\
	\vspace{5mm}
	\begin{circuitikz} \draw
		(0,2) node[and port] (and){}
		(and.in 1) node[anchor=east]{$A$}
		(and.in 2) node[anchor=east]{$B$}
		(and.out) node[anchor=west]{$A.B$};
		\end{circuitikz}
	\\
	\vspace{5mm}
	Perkalian akan bernilai 1 jika semua literal bernilai 1. Perkalian akan bernilai 0 salah satu literal bernilai 0.
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Laws of Boolean Algebra}
	\begin{large}
	Commutative Laws
	\end{large}
	\\
	\vspace{2mm}
	$$ A + B = B + A $$
	\begin{circuitikz} \draw
		(0,0) node[or port] (or){}
		(or.in 1) node[anchor=east]{$A$}
		(or.in 2) node[anchor=east]{$B$}
		(or.out) node[anchor=west]{$A+B$};
		\draw (4,0) node[or port] (or1){}
		(or1.in 1) node[anchor=east]{$B$}
		(or1.in 2) node[anchor=east]{$A$}
		(or1.out) node[anchor=west]{$B+A$};
		\end{circuitikz}
	\\
	\vspace{1mm}
	$$ AB = BA $$
	\begin{circuitikz} \draw
		(0,0) node[and port] (and){}
		(and.in 1) node[anchor=east]{$A$}
		(and.in 2) node[anchor=east]{$B$}
		(and.out) node[anchor=west]{$AB$};
		\draw (4,0) node[and port] (and1){}
		(and1.in 1) node[anchor=east]{$B$}
		(and1.in 2) node[anchor=east]{$A$}
		(and1.out) node[anchor=west]{$BA$};
		\end{circuitikz}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Laws of Boolean Algebra}
	\begin{large}
	Associative Laws The
	\end{large}
	\\
	\vspace{1mm}
	$ A + (B + C) = (A + B) + C $ \\
	\begin{circuitikz} \draw
		(0,0) node[or port] (or){}
		(1.7,0.5)node[or port] (or1){}
		(or.in 1) node[anchor=east]{$B$}
		(or.in 2) node[anchor=east]{$C$}
		(or.out) node[anchor=north]{\begin{tiny}$B+C$\end{tiny}}
		(or1.in 1) node[anchor=east]{$A$}
		(or1.out) node[anchor=west]{\begin{tiny}$A + (B + C)$\end{tiny}}
		(or.out) -- (or1.in 2){};
		
		\draw (5.5,0.5) node[or port] (or){}
		(7.2,0)node[or port] (or1){}
		(or.in 1) node[anchor=east]{$A$}
		(or.in 2) node[anchor=east]{$B$}
		(or.out) node[anchor=south]{\begin{tiny}$A+B$\end{tiny}}
		(or1.in 2) node[anchor=east]{$C$}
		(or1.out) node[anchor=west]{\begin{tiny}$(A + B) + C$\end{tiny}}
		(or.out) -- (or1.in 1){};
		\end{circuitikz}
	\\
	\vspace{5mm}
	$ A(BC) = (AB)C $ \\
	\begin{circuitikz} \draw
		(0,0) node[and port] (and){}
		(1.7,0.5)node[and port] (and1){}
		(and.in 1) node[anchor=east]{$B$}
		(and.in 2) node[anchor=east]{$C$}
		(and.out) node[anchor=north]{\begin{tiny}$BC$\end{tiny}}
		(and1.in 1) node[anchor=east]{$A$}
		(and1.out) node[anchor=west]{\begin{tiny}$A(BC)$\end{tiny}}
		(and.out) -- (and1.in 2){};
		
		\draw (5.5,0.5) node[and port] (and){}
		(7.2,0)node[and port] (and1){}
		(and.in 1) node[anchor=east]{$A$}
		(and.in 2) node[anchor=east]{$B$}
		(and.out) node[anchor=south]{\begin{tiny}$AB$\end{tiny}}
		(and1.in 2) node[anchor=east]{$C$}
		(and1.out) node[anchor=west]{\begin{tiny}$(AB) C$\end{tiny}}
		(and.out) -- (and1.in 1){};
		\end{circuitikz}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Laws of Boolean Algebra}
	\begin{large}
	Distributive Law
	\end{large}
	\\
	\vspace{2mm}
	$$ A(B + C) = AB + AC $$
	\begin{circuitikz} \draw
		(0,0) node[or port] (or){}
		(1.7,0.5)node[and port] (and){}
		(or.in 1) node[anchor=east]{$B$}
		(or.in 2) node[anchor=east]{$C$}
		(or.out) node[anchor=north]{\begin{tiny}$B+C$\end{tiny}}
		(and.in 1) node[anchor=east]{$A$}
		(and.out) node[anchor=west]{\begin{tiny}$A(B + C)$\end{tiny}}
		(or.out) -- (and.in 2){};
		
		\draw (5.5,0.75) node[and port] (and){}
		(5.5,-0.75) node[and port] (and1){}
		(7.2,0)node[or port] (or){}
		
		(and.in 1) node[anchor=east]{$A$}
		(and.in 2) node[anchor=east]{$B$}
		(and1.in 1) node[anchor=east]{$A$}
		(and1.in 2) node[anchor=east]{$C$}
		(and.out) node[anchor=west]{$AB$}
		(and1.out) node[anchor=west]{$AC$}
		(or.out) node[anchor=west]{\begin{tiny}$AB + AC$\end{tiny}}
		(and.out) -- (or.in 1){}
		(and1.out) -- (or.in 2){};
		\end{circuitikz}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Laws of Boolean Algebra}
	\begin{large}
	Basic rules of Boolean algebra.
	\end{large}
	\\
	\vspace{2mm}
	\begin{enumerate}
	\begin{multicols}{2}
	\item $A + 0 = A$
	\item $A + 1 = 1$
	\item $A.0 = 0$
	\item $A.1 = A$
	\item $A + A = A$
	\item $A + \overline{A} = 1$
	\item $A.A = A$
	\item $A.\overline{A} = 0$
	\item $\overline{\overline{A}} = A$
	\item $ A + AB = A$
	\item $ A + \overline{A}B = A + B $
	\item $(A+B)(A+C) = A+BC$
	\end{multicols}
	\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Teorama De' Morgan}
	\begin{enumerate}[]
		\item $ \overline{XY} = \overline{X} + \overline{Y} $\\
		\vspace{5mm}
		\begin{circuitikz} \draw
		(0,0) node[nand port] (nand){}
		(nand.in 1) node[anchor=east]{$X$}
		(nand.in 2) node[anchor=east]{$Y$}
		(nand.out) node[anchor=west]{$\overline{XY}$};
		
		\draw
		(5,0) node[or port] (or){}
		(or.out) node[anchor=west]{$\overline{X}+\overline{Y}$};
		\node at (or.bin 1) [ocirc,left]{};
		\node at (or.bin 2) [ocirc,left]{};
		\end{circuitikz}
		\vspace{5mm}
		\item $ \overline{X+Y} = \overline{X}\hspace{1mm} \overline{Y} $\\
		\vspace{5mm}
		\begin{circuitikz} \draw
		(0,0) node[nor port] (nor){}
		(nor.in 1) node[anchor=east]{$X$}
		(nor.in 2) node[anchor=east]{$Y$}
		(nand.out) node[anchor=west]{$\overline{X+Y}$};
		
		
		\draw 
		(5,0) node[and port] (and){}
		(and.out) node[anchor=west]{$\overline{X}\hspace{1mm}\overline{Y}$};
		\node at (and.bin 1) [ocirc,left]{};
		\node at (and.bin 2) [ocirc,left]{};
		\end{circuitikz}
	\end{enumerate}
\end{frame}
\backmatter
\end{document}
